[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "الإصرار ...... سلاحًا الحازم ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والاستمرار – العجول",
      "والتمني – المكافح",
      "والتكرار – الأريب",
      "والتفاني – الغضوب"
    ],
    "answer": "والتكرار – الأريب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "من تكلّم عن نفسه بما ......، تكلّم الناس عنه بما ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحب – يكره",
      "يفرح – يأملون",
      "يشاهد – يسمعون",
      "يريد – يغضب"
    ],
    "answer": "يحب – يكره",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "لا تسارع إلى الناس بما....... فيقولون عنك ما لا.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعرفون - يجهلون",
      "يكرهون- يعلمون",
      "يحبون -يعرفون",
      "يجهلون- يفعلون"
    ],
    "answer": "يكرهون- يعلمون",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "الكريم ......... إذا\nاستعطفته، واللئيم ........ إذا لاطفته.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يلين – يقسو",
      "يعطف – يرق",
      "يعظم – يتمرد",
      "يفرح – يعطي"
    ],
    "answer": "يلين – يقسو",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تغاضَ عن ....... الصغيرة\nلأن لك ....... عظيمة.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخطاء – حسنات",
      "المساوئ – سيئات",
      "الإشارات – مصائب",
      "الكلمات – خُطب"
    ],
    "answer": "المساوئ – سيئات",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "امنن على من شئت فأنت أميره، ...... إلى من شئت فأنت أسيره، ...... عمّن شئت فأنت نظيره.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واحتج – واستغن",
      "وتقدّم – وترفَعْ",
      "وارتفع – وتجاوزْ",
      "وارجع - وتحدّث"
    ],
    "answer": "واحتج – واستغن",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "القشرة الأرضية .......... في معظمها من طبقات ........... الكعكة .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتمازج – تماثل",
      "تتكون – تشبه",
      "تتصوّر – تجانس",
      "تتلوّن – تسمى"
    ],
    "answer": "تتكون – تشبه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "تعد الحملات الإعلامية ........حقيقيًا للبشر والموارد المالية على المدى البعيد ، انطلاقاً من مبدأ تعزيز القيم في .......... من وقوع المشكلات .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استغلالاً – الهروب",
      "استدراراً – السلامة",
      "استعداداً – الانتباه",
      "استثماراً –الوقاية"
    ],
    "answer": "استثماراً –الوقاية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "تكثف وزارة الصحة جهودها الإعلامية .......... الناس من خطر إهمال بعض الأمراض المزمنة كالسكري وضغط الدم.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتحذير",
      "لشفاء",
      "لإبعاد",
      "لمعالجة"
    ],
    "answer": "لتحذير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "لا تعاقب على ............  الصغيرة بعقوبة الإصرار ، وعلى ...........بعقوبة العمد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعمد – الإصرار",
      "الهفوة – الخطأ",
      "الكبيرة – الصغيرة",
      "اتباع –الخير"
    ],
    "answer": "الهفوة – الخطأ",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الخطأ …… يحتاج غالباً إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن …… لا يحسن فيه إلا التعليم .) الخطأ ......... يحتاج غالبًا إلى العقاب أما الخطأ الناشئ عن ......... فيحتاج إلى التعليم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليسير - ……",
      "النادر - ……",
      "المتعمد - الجهل",
      "…… - العجلة"
    ],
    "answer": "المتعمد - الجهل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "اللسان عضو صغير ، به يكشف....... عن علل الجسد و...... عن مرض(علل) النفس( عن السفاهة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخبراء – العلماء",
      "المرضى - الفلاسفة",
      "الأطباء – الحكماء"
    ],
    "answer": "الأطباء – الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "إن الأمم التي تمر بها لحظات .......تجعلها تتفرق ثم يأتي ...... من أبناءها ليسهموا في اعادة توحيدها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرجة–الطلب",
      "فارقة - الأدعياء",
      "حاسمة- الحكماء"
    ],
    "answer": "حاسمة- الحكماء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه عندما يراه ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعيداً – يطفئه",
      "قريباً – يشعله",
      "مشتعلاً – يحرقه",
      "ساطعاً – يغلقه"
    ],
    "answer": "بعيداً – يطفئه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "عملية ..... المستقبل ليست عملية سهلة لأن الغد ...... الملامح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معرفة- ثري",
      "قبول – قوي",
      "رفض – باهت",
      "استطلاع - غامض"
    ],
    "answer": "استطلاع - غامض",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "تعرف قيمة الأشياء بأضدادها ؛ فلولا المرض لما عرفت الصحة ،ولولا .............لما استمتعت .........( لا تعرف قيمة الشيء إلا بضده فلا تعرف قيمة الصحة حتى تمرض ، لولا ..........لما استمتعت ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالأماني – للتفاؤل",
      "بالحب –للعاطفة",
      "النوم –بالعمل",
      "التعب – بالراحة"
    ],
    "answer": "التعب – بالراحة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الحياه بالتضاد ، لاتعرف قيمة الصحة حتى تمرض ولاتشعر ب….... إلا بعد …..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الراحة -التعب"
    ],
    "answer": "الراحة -التعب",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "القلق لا يمنع .... الغد؛ بل يسرق .... اليوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوصاب-شرور",
      "أوجاع - سرور",
      "فرح-هم",
      "سعادة- قدوم"
    ],
    "answer": "أوجاع - سرور",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "لا يدرك المرضى ....... السكري، بسبب عدم وضوح ........// كثير من المرضى لا يدركون ........... مرض السكري ، لعدم وضوح ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقدمات - أعراضه",
      "أسباب-آثاره",
      "عقاقير- علاجه",
      "أعراض – مضاعفاته"
    ],
    "answer": "مقدمات - أعراضه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "لا قيمة ل ............ ما لم يكن ............. من ذاتك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عطاءك - نابعاً",
      "أفعالك - نابعاً",
      "أفكارك -عقلك",
      "لعلمك – دافعاً"
    ],
    "answer": "عطاءك - نابعاً",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "لكي تكون شخصًا ناجحًا، يجب أن تكون ....... في الفوز أكبر من ............ من الهزيمة (الفشل ) .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رغبتك-خوفك",
      "نظرتك-........",
      "عينيك -........."
    ],
    "answer": "رغبتك-خوفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "إذا أردت النجاح فاجعل حصيلة توقعك ........ أكبر من حصيلة توقعك .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح –الفشل"
    ],
    "answer": "النجاح –الفشل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "قوة الطمع في ............ الأمل توجب ........... في الطلب وشدة الحذر من فوت المأمول",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بلوغ – الاجتهاد",
      "بلوغ –التراخي",
      "وصول –الفشل",
      "سرعة – الدقة"
    ],
    "answer": "بلوغ – الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "من أجل…….الأمل يجب…….في الطلب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمالة-الرقة",
      "بلوغ-الاجتهاد",
      "…….-القوة",
      "……..-السرعة"
    ],
    "answer": "بلوغ-الاجتهاد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "من يعرف طريق الحق …… التضحيات من أجله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "بانت",
      "خفيت",
      "هانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "من عرف الحق ………عنده التضحيات لأجله (من عرف الحق … عنده التضحيات .)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظهرت",
      "هانت",
      "اختفت",
      "بانت"
    ],
    "answer": "هانت",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "الكاتب  يرى أشياء لا يراها الإنسان ....... ، يمر بها فلا تسترعي انتباهه ولا ........ تفكيره .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادي- تشغل",
      "المفكر – توافق"
    ],
    "answer": "العادي- تشغل",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تعلم........فليس كل الكلام يستحق........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع-......",
      "التجاهل - الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "عوّد نفسك على ........ فليس كل ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقناع - الرفض",
      "الانتقام - الحرص",
      "التجاهل – الرد"
    ],
    "answer": "التجاهل – الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "تعلم الصمت فليس ......ما يقال يستحق .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل - الرد"
    ],
    "answer": "كل - الرد",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أغلق فمك قبل  أن يغلق الناس……… (الرجل الحكيم هو الذي يغلق فمه قبل أن يغلق الناس ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفواههم",
      "آذانهم",
      "عقلهم"
    ],
    "answer": "آذانهم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "إذا خططت ولم ........ فغير طريقتك ولا تغير ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتعثر - .....",
      "تنجح - السبب",
      "تفشل - .......",
      "توفق – الهدف"
    ],
    "answer": "توفق – الهدف",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "من كثر أدبه كثر شرفه وإن كان........ وبَعُد صيته وإن كان خاملا وساد وإن كان .......... وكثرت حوائج الناس إليه وإن كان فقيرا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غنيًا-غريبًا",
      "سيئ- مؤدبً",
      "وضيعًا –غريبًا",
      "حاكمًا-وحيداً"
    ],
    "answer": "وضيعًا –غريبًا",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "محن الحياة ........ الإنسان على نار الألم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنضج",
      "تشوي",
      "تقتل"
    ],
    "answer": "تنضج",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "اتخاذ القرار الصائب ينمو ب .......... و ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدراسة-العلم",
      "المقارنة-الاختيار",
      "الممارسة- التجربة"
    ],
    "answer": "الممارسة- التجربة",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "إن طول ........... في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل – الموهبة",
      "الموضوع – التكرار",
      "الممارسة – النمطية",
      "المسافة –التبعية"
    ],
    "answer": "الممارسة – النمطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "لا تبكي على الشخص الذي......... بل دعه يبكي على.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سايرك-فراقك",
      "هجرك-هجرانك",
      "خانك-خيانتك",
      "باعك – ضياعك"
    ],
    "answer": "باعك – ضياعك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "القضاء هو مقياس ........ وهو رأس مفاخر كل أمة  ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير-حية",
      "الاستقرار-مسلمة",
      "القوة- الراقية",
      "الهيبة -العالمية"
    ],
    "answer": "الخير-حية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "نستخدم …… في حملات …….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم - التبرع",
      "اللقاح –التطعيم",
      "الماء - الإطفاء"
    ],
    "answer": "اللقاح –التطعيم",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "كما أنك تحب شراء المماليك بمالك فيجب عليك شراء الأحرار بـ .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مالك",
      "ملكك",
      "شرفك",
      "معروفك"
    ],
    "answer": "معروفك",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "عجبت لمن يشتري المماليك بماله ولا يشتري الاحراربـ.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرفه",
      "معروفه",
      "ماله",
      "ملكه"
    ],
    "answer": "معروفه",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاتباً – عمل",
      "رجلاً – مرموق",
      "متباهياً – شعر",
      "شاعراً - ديوان"
    ],
    "answer": "شاعراً - ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "كان محمد الفيتوري من ....... العصر الحديث وكتب شعراً جمعوه في .........كبير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شعراء – ديوان",
      "أدباء – كتيب"
    ],
    "answer": "شعراء – ديوان",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الطلاقة ....... ملكة تعين الإنسان على حسن ....... والإقناع .",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكرية – الاستماع",
      "اللفظية - التعبير",
      "الشعرية – التواري",
      "الحسية – الاستنطاق"
    ],
    "answer": "اللفظية - التعبير",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "لكي يحقق …… أهدافهم، يجب أن يقف…. مكتوفي الأيدي يتفرجون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشرار - الأخيار",
      "العدل-الظلم (المعلم – الطالب)",
      "الأخيار-الصالحين",
      "الأطباء - المرضى"
    ],
    "answer": "الأشرار - الأخيار",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الشخص البطيء في : ………… هو الأكثر .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوعود - مصداقية",
      "الردود -........",
      "الكلام - صراحة"
    ],
    "answer": "الوعود - مصداقية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "من ايقن ب .............جاد في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
      "الآخرة – الأنباء"
    ],
    "answer": "الخلف - العطاء (الخلف- البذل ) (الخلف - العطية )",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "من أيقن ........... جاد .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه – روحه",
      "يمينه – يساره",
      "موته –أبناءه",
      "الخلف – بالعطية"
    ],
    "answer": "الخلف – بالعطية",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
      "تضعف- تهزل",
      "تنمو – تنضج",
      "تكبر -تنمو"
    ],
    "answer": "تنمو-تصغر(تكبر – تصغر)",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كلمة …… لا توجد إلا في قواميس ……..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعب - الضعفاء",
      "سهل – الحكماء",
      "مستحيل - الأقوياء"
    ],
    "answer": "صعب - الضعفاء",
    "exam": "الاختبار الأول( إكمال الجمل) دورة المحوسب 2025",
    "category": "إكمال الجمل"
  }
]